<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sa_rAmAnuja-zrIbhASya-1.1.3">
  <teiHeader xml:lang="en">
  <fileDesc>
  <titleStmt>
	<title>Śrībhāṣya 1,1.3</title>
	<author>Rāmānuja</author>
	<respStmt>
	 <resp>data entry</resp>
	 <name>Sadanori Ishitobi</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
	 <resp>contribution to GRETIL</resp>
	 <name>Sadanori Ishitobi</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
	 <resp>initial normalization and conversion to legacy GRETIL formats</resp>
	 <name>Reinhold Grünendahl</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
	 <resp>normalization and conversion to TEI-conformant markup</resp>
	 <name>Maximilian Mehner</name>
	</respStmt>
  </titleStmt>

  <publicationStmt>
	<publisher>Göttingen Register of Electronic Texts in Indian Languages (GRETIL), SUB Göttingen</publisher>
	<availability>
	 <p>This e-text was provided to GRETIL in good faith that no copyright rights have been infringed.
	 If anyone wishes to assert copyright over this file, please contact the GRETIL management at <email>gretil(at)sub(dot)uni-goettingen(dot)de</email>.
	 The file will be immediately removed pending resolution of the claim.</p>

	 <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
	</availability>
	<date when-iso="2020-07-31"/>
  </publicationStmt>

  <notesStmt>
	<note>This file has been created by mass conversion of GRETIL's Sanskrit corpus from <ref target="http://gretil.sub.uni-goettingen.de/gretil/1_sanskr/6_sastra/3_phil/vedanta/rams11au.htm">rams11au.htm</ref>. Due to the heterogeneity of the sources the header markup might be suboptimal. For the sake of transparency the header of the legacy file is documented in the <gi>note</gi> element below:</note>
	<note type="legacyheader">
	 Ramanuja: Sribhsya 1,1.3
<lb/>
<lb/>Input by Sadanori ISHITOBI
<lb/>
<lb/>ANALYTIC TEXT VERSION (BHELA conventions)
	</note>
  </notesStmt>

  <sourceDesc>
	<bibl></bibl>
  </sourceDesc>
  </fileDesc>

  <encodingDesc>
  <projectDesc>
	<p>The Göttingen Register of Electronic Texts in Indian Languages (GRETIL) is a resource platform providing standardized machine-readable texts in Indian languages that have been contributed by various individuals and institutions.</p>
  </projectDesc>

  <editorialDecl>
	<correction>
	 <p>Apparent errors have been silently corrected.</p>
	</correction>

	<normalization>
	 <p>GRETIL normalizes all texts contributed consistently for each language.
	 Sanskrit texts are normalized in accordance with the scheme of the International Alphabet of Sanskrit Transliteration (IAST) in order to facilitate word search across its corpus without additional transformations.</p>

	 <p>All characters that were fully equivalent to an IAST-conformant character in the text file contributed have been made to conform to the character list below.
	 Non-conformant characters with additional information including accents, capitalization, and whitespace have been preserved as <gi>orig</gi> elements inside <gi>choice</gi> elements with their IAST-conformant equivalent in <gi>reg</gi> elements for the creation of a plain text.
	 These additional informations will be available only in those transformations of this file that display the original information.</p>

	 <p><table>
	 <head>Characters Used for the Transliteration of Sanskrit according to IAST</head>
	 <row role="label">
	 <cell>Character</cell>
	 <cell>Character Name</cell>
	 <cell>Unicode Code Point</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>a</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER A</cell>
	 <cell>U+0061</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ā</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER A WITH MACRON</cell>
	 <cell>U+0101</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>i</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER I</cell>
	 <cell>U+0069</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ī</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER I WITH MACRON</cell>
	 <cell>U+012B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>u</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER U</cell>
	 <cell>U+0075</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ū</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER U WITH MACRON</cell>
	 <cell>U+016B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṛ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER R WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E5B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṝ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER R WITH DOT BELOW AND MACRON</cell>
	 <cell>U+1E5D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḷ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER L WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E37</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḹ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER L WITH DOT BELOW AND MACRON</cell>
	 <cell>U+1E39</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>e</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER E</cell>
	 <cell>U+0065</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>o</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER O</cell>
	 <cell>U+006F</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṃ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER M WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E43</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḥ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER H WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E25</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>'</cell>
	 <cell>APOSTROPHE</cell>
	 <cell>U+0027</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>k</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER K</cell>
	 <cell>U+006B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>g</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER G</cell>
	 <cell>U+0067</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṅ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER N WITH DOT ABOVE</cell>
	 <cell>U+1E45</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>c</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER C</cell>
	 <cell>U+0063</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>j</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER J</cell>
	 <cell>U+006A</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ñ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER N WITH TILDE</cell>
	 <cell>U+00F1</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṭ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER T WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E6D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ḍ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER D WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E0D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṇ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER N WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E47</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>p</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER P</cell>
	 <cell>U+0070</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>b</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER B</cell>
	 <cell>U+0062</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>m</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER M</cell>
	 <cell>U+006D</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>y</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER Y</cell>
	 <cell>U+0079</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>r</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER R</cell>
	 <cell>U+0072</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>l</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER L</cell>
	 <cell>U+006C</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>v</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER V</cell>
	 <cell>U+0076</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ś</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER S WITH ACUTE</cell>
	 <cell>U+x015B</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>ṣ</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER S WITH DOT BELOW</cell>
	 <cell>U+1E63</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>s</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER S</cell>
	 <cell>U+0073</cell>
	 </row>
	 <row>
	 <cell>h</cell>
	 <cell>LATIN SMALL LETTER H</cell>
	 <cell>U+0068</cell>
	 </row>
	 </table>
	</p>
  </normalization>

  <quotation marks="some">
	<p>If indicated unambiguously in the text file contributed quotation marks have been replaced with the <gi>q</gi> element and, in case a reference was provided, have been nested inside a <gi>cit</gi> with the respective reference provided in a <gi>ref</gi> element after the quote.</p>
  </quotation>

  <segmentation>
	<p>Unnumbered <gi>div</gi> elements are used to structure the text, using the <att>type</att> and <att>n</att> attributes in accordance with the <gi>refsDecl</gi>.</p>
  </segmentation>

  <interpretation>
	<p>Interpretive markup which is visible only in analytic transformations of this file consists of:
	<list>
	 <item>Highlighting in <gi>hi</gi> elements,</item>
	 <item>Corruptions in <gi>sic</gi> elements,</item>
	 <item>Remarks in <gi>note</gi> elements with the @resp attribute identifying the agency.</item>
	</list></p>
  </interpretation>
  </editorialDecl>

  <refsDecl>
  <p>A reference is given in the <att>xml:id</att> attributes consisting of
  <list>
	<item>a pragmatic abbreviation of the <label>title</label>: Śrībhāṣya 1,1.3 = RSBh,</item>
	<item>the number of the <label></label> in arabic numerals,</item>
	<item>the number of the <label>verse</label> in arabic numerals.</item>
  </list>
  </p>
  </refsDecl>
  </encodingDesc>

  <profileDesc>
  <langUsage>
  <language ident="en">English</language>
  <language ident="sa-Latn">Sanskrit</language>
  </langUsage>

  <textClass>
  <keywords scheme="http://gretil.sub.uni-goettingen.de/">
	<term>Sanskrit -- Śāstra -- Philosophy -- Vedānta</term>
  </keywords>
  </textClass>
  </profileDesc>

  <revisionDesc>
  <listChange>
  <change when-iso="2020-07-31" who="Maximilian Mehner">TEI encoding by mass conversion of GRETIL's Sanskrit corpus</change>
  </listChange>
  </revisionDesc>

</teiHeader>

<text xml:lang="sa-Latn" xml:id="RSBh">
  <body>

<p xml:id="RSBh_p9269">jagajjanmādikāraṇaṃ brahma vedāntavedyam ity uktam / tad ayuktam; tad dhi na vākyapratipādyam / anumānena siddheḥ ity āśaṅkyāha --</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p9269">
<p>jagaj-janma-ādi-kāraṇaṃ brahma vedānta-vedyam ity uktam / tad ayuktam; tad dhi na vākya-pratipādyam / anumānena siddheḥ ity āśaṅkyā aha ---</p>
</note>

<p xml:id="BS_1.1.3">śāstrayonitvāt //</p>
<note type="analysis" corresp="#BS_1.1.3">
<p>śāstra-yonitvāt //</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p9480">śastraṃ yasya yoniḥ -- kāraṇaṃ, pramāṇam, tac chāstrayoniḥ; tasya bhāvaś śāstrayonitvam; tasmāt /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p9480">
<p>śastraṃ yasya yoniḥ --- kāraṇaṃ, pramāṇam, tac chāstra-yoniḥ; tasya bhāvaś śāstra-yonitvam; tasmāt /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p9609">brahmajñānakāraṇatvāc chāstrasya tadyonitvaṃ brahmaṇaḥ / atyantātīndriyatvena pratyakṣādipramāṇāviṣayatayā brahmaṇaś śāstraikapramāṇakatvād uktasvarūpaṃ brahma yato vā imāni bhūtānītyādivākyaṃ bodhayaty evetyarthaḥ //</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p9609">
<p>brahma-jñāna-kāraṇatvāc chāstrasya tad-yonitvaṃ brahmaṇaḥ / atyanta-atīndriyatvena pratyakṣa-ādi-pramāṇa-aviṣayatayā brahmaṇaś śāstra-eka-pramāṇakatvād ukta-svarūpaṃ brahma yato vā imāni bhūtāni ity-ādi-vākyaṃ bodhayaty eva ity-arthaḥ //</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p9870">nanu śāstrayonitvaṃ brahmaṇo na saṃbhavati, pramāṇāntaravedyatvād brahaṇaḥ, aprāpte tu śāstram arthavat / kiṃ tarhi tatra pramāṇam? na tāvatpratyakṣam / tad dhi dvividham -- indriyasaṃbhavaṃ yogasaṃbhavaṃ ceti / indriyasaṃbhavaṃ ca bāhyasaṃbhavam āntarasaṃbhavaṃ ceti dvividhā / bāhyendriyāṇi vidyamānasannikarṣayogyasvaviṣayabodhajananānīti na sarvārthasākṣātkāratannirmāṇasamarthapuruṣaviśeṣaviṣayabodhajananāni / nāpy āntaram; āntarasukhaduḥkhādivyatiriktabahirviṣayeṣu tasya bāhyendriyānapekṣapravṛttyanupapatteḥ / nāpi yogajanyam; bhāvanāprakarṣaparyantajanmanas tasya viśadāvabhāsatve 'pi pūrvānubhūtaviṣayasmṛtimātratvān na prāmāṇyam iti kutaḥ pratyakṣatā ? tadatiriktaviṣayatve kāraṇābhāvāt; tathā sati tasya bhramarūpavatā / nāpy anumānaṃ viśeṣatodṛṣṭaṃ sāmānyatodṛṣṭaṃ vā / atīndriye vastuni saṃbandhāvadhāraṇavirahān na viśeṣatodṛṣṭam / samastavastusākṣātkāratannirmāṇasamarthapuruṣaviśeṣaniyataṃ sāmānyatodṛṣṭam api na liṅgam upalabhayte /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p9870">
<p>nanu śāstra-yonitvaṃ brahmaṇo na saṃbhavati, pramāṇa-antara-vedyatvād brahaṇaḥ, aprāpte tu śāstram arthavat / kiṃ tarhi tatra pramāṇam? na tāvat-pratyakṣam / tad dhi dvi-vidham --- indriya-saṃbhavaṃ yoga-saṃbhavaṃ ca iti / indriya-saṃbhavaṃ ca bāhya-saṃbhavam āntara-saṃbhavaṃ ca iti dvi-vidhā / bāhya-indriyāṇi vidyamāna-sannikarṣa-yogya-sva-viṣaya-bodha-jananāni iti na sarva-artha-sākṣātkāra-tan-nirmāṇa-samartha-puruṣa-viśeṣa-viṣaya-bodha-jananāni / na apy āntaram; āntara-sukha-duḥkha-ādi-vyatirikta-bahir-viṣayeṣu tasya bāhya-indriya-anapekṣa-pravṛtty-anupapatteḥ / na api yoga-janyam; bhāvanā-prakarṣa-paryanta-janmanas tasya viśada-avabhāsatve 'pi pūrva-anubhūta-viṣaya-smṛti-mātratvān na prāmāṇyam iti kutaḥ pratyakṣatā ? tad-atirikta-viṣayatve kāraṇa-abhāvāt; tathā sati tasya bhrama-rūpavatā / na apy anumānaṃ viśeṣato-dṛṣṭaṃ sāmānyato-dṛṣṭaṃ vā / atīndriye vastuni saṃbandha-avadhāraṇa-virahān na viśeṣato-dṛṣṭam / samasta-vastu-sākṣātkāra-tan-nirmāṇa-samartha-puruṣa-viśeṣa-niyataṃ sāmānyato-dṛṣṭam api na liṅgam upalabhayte /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p10922">nanu ca jagataḥ kāryatvaṃ tadupādānopakaraṇasaṃpradānaprayojanābhijñakartṛkatvavyāptam / acetanārabdhaṃm jagataś caikacetanādhīnatvena vyāptam / sarvaṃ hi ghaṭādikāryaṃ tadupādānopakaraṇasaṃpradānaprayojanābhijñakartṛkaṃ dṛṣṭam / acetanārabdham arogaṃ svaśarīram ekacetanādhīnaṃ ca / sāvayavatvena jagataḥ kāryatvam /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p10922">
<p>nanu ca jagataḥ kāryatvaṃ tad-upādāna-upakaraṇa-saṃpradāna-prayojana-abhijña-kartṛkatva-vyāptam / acetana-ārabdhaṃm jagataś ca eka-cetana-adhīnatvena vyāptam / sarvaṃ hi ghaṭa-ādi-kāryaṃ tad-upādāna-upakaraṇa-saṃpradāna-prayojana-abhijña-kartṛkaṃ dṛṣṭam / acetana-ārabdham arogaṃ sva-śarīram eka-cetana-adhīnaṃ ca / sa-avayavatvena jagataḥ kāryatvam /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p11293">ucyate / kim idam ekacetanādhīnatvam ? na tāvat tadāyattotpattisthititvam; dṛṣṭānto hi sādhyavikalaḥ syāt / na hy arogaṃ svaśarīram ekacetanāyattotpattisthiti; taccharīrasya bhoktṝṇāṃ bhāryādisarvacenatānām adṛṣṭajanyatvāt tadutpattisthityoḥ / kiṃ ca, śarīrāvayavinaḥ svāvayavasamavetatārūpā sthitir avayavasaṃśleṣavyatirekeṇa na cetanam apekṣate / prāṇanalakṣaṇā tu sthitiḥ pakṣatvābhimate kṣitijaladhimahīdharādau na saṃbhavatīti pakṣasapakṣānugatām ekarūpāṃ sthitiṃ nopalabhāmahe / tad āyattapravṛttitvaṃ tadadhīnatvam iti cet, anekacetanasādhyeṣu gurutararathaśilāmahīruhādiṣu vyabhicāraḥ / cetanamātrādhīnatve siddhasādhyatā /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p11293">
<p>ucyate / kim idam eka-cetana-adhīnatvam ? na tāvat tad-āyatta-utpatti-sthititvam; dṛṣṭānto hi sādhya-vikalaḥ syāt / na hy arogaṃ sva-śarīram eka-cetana-āyatta-utpatti-sthiti; tac-charīrasya bhoktṝṇāṃ bhārya-ādi-sarva-cenatānām adṛṣṭa-janyatvāt tad-utpatti-sthityoḥ / kiṃ ca, śarīra-avayavinaḥ sva-avayava-samavetatā-rūpā sthitir avayava-saṃśleṣa-vyatirekeṇa na cetanam apekṣate / prāṇana-lakṣaṇā tu sthitiḥ pakṣatva-abhimate kṣiti-jaladhi-mahīdhara-ādau na saṃbhavati iti pakṣa-sapakṣa-anugatām eka-rūpāṃ sthitiṃ na upalabhāmahe / tad -āyatta-pravṛttitvaṃ tad-adhīnatvam iti cet, aneka-cetana-sādhyeṣu guru-tara-ratha-śilā-mahīruha-ādiṣu vyabhicāraḥ / cetana-mātra-adhīnatve siddha-sādhyatā /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p12001">kiṃ ca, ubhayavādisiddhānāṃ jīvānām eva lāghavena kartṛtvābhyupagamo yuktaḥ / na ca jīvānām upādānādyanabhijñatayā kartṛtvāsaṃbhavaḥ; sarveṣām eva cetanānāṃ pṛthivyādyupādānayāgādyupakaraṇasākṣātkārasāmarthyāt; yathedānīṃ pṛthivyādayo yāgādayaś ca pratyakṣam īkṣyante / upakaraṇabhūtayāgādiśaktirūpāpūrvādiśabdavācyādṛṣṭasākṣātkārābhāve 'pi cetanānāṃ na kartṛtvānupapattiḥ; tatsākṣātkārānapekṣaṇāt kāryārambhasya / bhaktimatsākṣātkāra eva hi kāryārambhopayogī; śaktes tu jñānamātram evopayujyate, na sākṣātkāraḥ / na hi kulālādayaḥ kāryopakaraṇabhūtadaṇḍacakrādivat tacchaktim api sākṣātkṛtya ghaṭamaṇikādikāryam ārabhante / iha tu cetanānām āgamāvagatayāgādiśaktiviśeṣāṇāṃ kāryārambho nānupapannaḥ /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p12001">
<p>kiṃ ca, ubhaya-vādi-siddhānāṃ jīvānām eva lāghavena kartṛtva-abhyupagamo yuktaḥ / na ca jīvānām upādāna-ādy-anabhijñatayā kartṛtva-asaṃbhavaḥ; sarveṣām eva cetanānāṃ pṛthivy-ādy-upādāna-yāga-ādy-upakaraṇa-sākṣātkāra-sāmarthyāt; yatha īdānīṃ pṛthivy-ādayo yāga-ādayaś ca pratyakṣam īkṣyante / upakaraṇa-bhūta-yāga-ādi-śakti-rūpa-apūrva-ādi-śabda-vācya-adṛṣṭa-sākṣātkāra-abhāve 'pi cetanānāṃ na kartṛtva-anupapattiḥ; tat-sākṣātkāra-anapekṣaṇāt kārya-ārambhasya / bhaktimat-sākṣātkāra eva hi kārya-ārambha-upayogī; śaktes tu jñāna-mātram eva upayujyate, na sākṣātkāraḥ / na hi kulāla-ādayaḥ kārya-upakaraṇa-bhūta-daṇḍa-cakra-ādivat tac-chaktim api sākṣātkṛtya ghaṭa-maṇika-ādi-kāryam ārabhante / iha tu cetanānām āgama-avagata-yāga-ādi-śakti-viśeṣāṇāṃ kārya-ārambho na anupapannaḥ /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p12785">kiṃ ca, yacchakyakriyaṃ śakyopādānādivijñānaṃ ca tad eva tadabhijñakartṛkaṃ dṛṣṭam / mahīmahīdharamahārṇavādi tv aśakyakriyam aśakyopādānādivijñānaṃ ceti na cetanakartṛkam / ato ghaṭamaṇikādi sajātīyaśakyakriyaśakyopādānādivijñānavastugatam eva kāryatvaṃ buddhimankartṛpūrvakatvasādhane prabhavati /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p12785">
<p>kiṃ ca, yac-chakya-kriyaṃ śakya-upādāna-ādi-vijñānaṃ ca tad eva tad-abhijña-kartṛkaṃ dṛṣṭam / mahī-mahīdhara-mahārṇava-ādi tv aśakya-kriyam aśakya-upādāna-ādi-vijñānaṃ ca iti na cetana-kartṛkam / ato ghaṭa-maṇika-ādi sajātīya-śakya-kriya-śakya-upādāna-ādi-vijñāna-vastu-gatam eva kāryatvaṃ buddhiman-kartṛ-pūrvakatva-sādhane prabhavati /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p13143">kiṃ ca, ghaṭādikāryam anīśvareṇālpajñānaśaktinā saśarīreṇa parigrahavatānāptakāmena nirmitaṃ dṛṣṭam iti tathāvidham eva cetanaṃ kartāraṃ sādhayann ayaṃ kāryatvahetus siṣādhayiṣitapuruṣasārvajñyasarvāiśvaryādiviparītasādhanād viruddhas syāt / na caitāvatā sarvānumānocchedaprasaṅgaḥ / liṅgini pramāṇāntaragocare liṅgabalopasthāpitā viparītaviśeṣās tatpramāṇapratihatagatayo nivartante / iha tu sakaletarapramāṇāviṣaye liṅgini nikhilanirmāṇacature anvayavyatirekāvagatāvinābhāvaniyamā dharmās sarva evāviśeṣeṇa prasajyante; nivartakapramāṇābhāvāt tathaivāvatiṣṭhante / ata āgamād ṛte katham īśvaras setsyati ?</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p13143">
<p>kiṃ ca, ghaṭa-ādi-kāryam anīśvareṇa alpa-jñāna-śaktinā sa-śarīreṇa parigrahavata ānāpta-kāmena nirmitaṃ dṛṣṭam iti tathā-vidham eva cetanaṃ kartāraṃ sādhayann ayaṃ kāryatva-hetus siṣādhayiṣita-puruṣa-sārvajñya-sarva-aiśvarya-ādi-viparīta-sādhanād viruddhas syāt / na ca etāvatā sarva-anumāna-uccheda-prasaṅgaḥ / liṅgini pramāṇa-antara-gocare liṅga-bala-upasthāpitā viparīta-viśeṣās tat-pramāṇa-pratihata-gatayo nivartante / iha tu sakala-itara-pramāṇa-aviṣaye liṅgini nikhila-nirmāṇa-cature anvaya-vyatireka-avagata-avinābhāva-niyamā dharmās sarva eva aviśeṣeṇa prasajyante; nivartaka-pramāṇa-abhāvāt tatha aiva avatiṣṭhante / ata āgamād ṛte katham īśvaras setsyati ?</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p13823">atrāhuḥ / sāvayavatvād eva jagataḥ kāryatvaṃ na pratyākhyātuṃ śakyate / bhavanti ca prayogāḥ -- vivādādhyāsitaṃ bhūbhūdharādi kāryam, sāvayavatvāt, ghaṭādivat / tathā vivādādhyāsitam avanijaladhimahīdharādi kāryam, mahattve sati kriyāvattvāt, ghaṭavat / tanubhuvanādi kāryam, mahattve sati mūrtatvāt, ghaṭavat -- iti / sāvayaveṣu dravyeṣu idam eva kriyate netarad iti kāryatvasya niyāmakaṃ sāvayavatvātireki rūpāntaraṃ nopalabhāmahe / kāryatvapratiniyataṃ śakyakriyatvaṃ śakyopādānādivijñānatvaṃ copalabhyata iti cen na; kāryatvenānumate 'pi viṣaye jñānaśaktī kāryānumeye ity anyatrāpi sāvayavatvādinā kāryatvaṃ jñātam iti te ca pratipanne eveti na kaścid viśeṣaḥ / tathā hi ghaṭamaṇikādiṣu kṛteṣu kāryadarśanānumitakartṛgatatannirmāṇaśaktijñānaḥ puruṣo 'dṛṣṭapūrvaṃ vicitrasanniveśaṃ narendrabhavanam ālokya avayavasanniveṣaviśeṣeṇa tasya kāryatvaṃ niścitya tadānīm eva kartus tajjñānaśaktivaicitryam anuminoti / atas tanubhuvanādeḥ kāryatve siddhe sarvasākṣātkāratannirmāṇādinipuṇaḥ kvacit puruṣaviśeṣas sidhyaty eva /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p13823">
<p>atrā ahuḥ / sa-avayavatvād eva jagataḥ kāryatvaṃ na pratyākhyātuṃ śakyate / bhavanti ca prayogāḥ --- vivāda-adhyāsitaṃ bhū-bhūdhara-ādi kāryam, sa-avayavatvāt, ghaṭa-ādivat / tathā vivāda-adhyāsitam avani-jaladhi-mahīdhara-ādi kāryam, mahattve sati kriyāvattvāt, ghaṭavat / tanu-bhuvana-ādi kāryam, mahattve sati mūrtatvāt, ghaṭavat --- iti / sa-avayaveṣu dravyeṣu idam eva kriyate na itarad iti kāryatvasya niyāmakaṃ sa-avayavatva-atireki rūpa-antaraṃ na upalabhāmahe / kāryatva-pratiniyataṃ śakya-kriyatvaṃ śakya-upādāna-ādi-vijñānatvaṃ ca upalabhyata iti cen na; kāryatvena anumate 'pi viṣaye jñāna-śaktī kārya-anumeye ity anyatra api sa-avayavatva-ādinā kāryatvaṃ jñātam iti te ca pratipanne eva iti na kaścid viśeṣaḥ / tathā hi ghaṭa-maṇika-ādiṣu kṛteṣu kārya-darśana-anumita-kartṛ-gata-tan-nirmāṇa-śakti-jñānaḥ puruṣo 'dṛṣṭa-pūrvaṃ vicitra-sanniveśaṃ nara-indra-bhavanam ālokya avayava-sanniveṣa-viśeṣeṇa tasya kāryatvaṃ niścitya tadānīm eva kartus taj-jñāna-śakti-vaicitryam anuminoti / atas tanu-bhuvana-ādeḥ kāryatve siddhe sarva-sākṣātkāra-tan-nirmāṇa-ādi-nipuṇaḥ kvacit puruṣa-viśeṣas sidhyaty eva /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p14934">kiṃ ca sarvacetanānāṃ dharmādharmanimitte 'pi sukhaduḥkhopabhoge cetanānadhiṣṭhitayos tayor acetanayoḥ phalahetutvānupapattes sarvakarmānuguṇasarvaphalapradānacaturaḥ kaścid āstheyaḥ; vardhakinānadhiṣṭhitasya vāsyāder acetanasya deśakālādyanekaparikarasannidhāne 'pi yūpādinirmāṇasādhanatvādarśanāt / bījāṅkuarādeḥ pakṣāntarbhāvena tair vyabhicārāpādanaṃ śrotriyavetālānām anabhijñatāvijṛmbhitam / tata eva sukhādibhir vyabhicāravacanam api tathaiva / na ca lāghavenobhayavādisaṃpratipannakṣetrajñānām eva īdṛśādhiṣṭhātṛtvakalpanaṃ yuktam; teṣāṃ sūkṣmavyavahitaviprakṛṣṭadarśanaśaktiniścayāt / darśanānuguṇaiva hi sarvatra kalpanā / na ca kṣetrajñavad īśvarasyāśaktiniścayo 'sti / ataḥ prāmāṇāntaro na tatsiddhyanupapattiḥ / samarthakartṛpūrvakatvaniyatakāryatvahetunā sidhyan svābhāvikasarvasākṣātkāratanniyamanaśaktisaṃpanna eva sidhyati /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p14934">
<p>kiṃ ca sarva-cetanānāṃ dharma-adharma-nimitte 'pi sukha-duḥkha-upabhoge cetana-anadhiṣṭhitayos tayor acetanayoḥ phala-hetutva-anupapattes sarva-karma-anuguṇa-sarva-phala-pradāna-caturaḥ kaścid āstheyaḥ; vardhakina ānadhiṣṭhitasya vāsya-āder acetanasya deśa-kāla-ādy-aneka-parikara-sannidhāne 'pi yūpa-ādi-nirmāṇa-sādhanatva-adarśanāt / bīja-aṅkuar-ādeḥ pakṣa-antarbhāvena tair vyabhicāra-āpādanaṃ śrotriya-vetālānām anabhijñatā-vijṛmbhitam / tata eva sukha-ādibhir vyabhicāra-vacanam api tatha aiva / na ca lāghavena ubhaya-vādi-saṃpratipanna-kṣetra-jñānām eva īdṛśa-adhiṣṭhātṛtva-kalpanaṃ yuktam; teṣāṃ sūkṣma-vyavahita-viprakṛṣṭa-darśana-śakti-niścayāt / darśana-anuguṇa aiva hi sarvatra kalpanā / na ca kṣetra-jñavad īśvarasya aśakti-niścayo 'sti / ataḥ prāmāṇa-antaro na tat-siddhy-anupapattiḥ / samartha-kartṛ-pūrvakatva-niyata-kāryatva-hetunā sidhyan svābhāvika-sarva-sākṣātkāra-tan-niyamana-śakti-saṃpanna eva sidhyati /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p15870">yat tv anaiśvaryādyāpādanena dharmaviśeṣaviparītasādhanatvam unnītam, tadanumānavṛttānabhijñatvanibandhanam; sapakṣe sahadṛṣṭānāṃ sarveṣāṃ kāryasyāhetubhūtānāṃ ca dharmāṇāṃ liṅginy aprāpteḥ / etad uktaṃ bhavati / kenacit kiṃcit kriyamāṇaṃ svotpattaye kartus svanirmāṇasāmarthyaṃ svopādānopakaraṇajñānaṃ cāpekṣate; na tv anyāsāmarthyam anyajñānaṃ ca, hetutvābhāvāt / svanirmāṇasāmarthyasvopādānopakaraṇajñānābhyām eva svotpattāv upapannāyāṃ saṃbandhitayā darśanamātreṇākiṃcitkarasyārthāntarājñānādeḥ hetutvakalpanāyogād iti / na tāvat sarvaviṣayam; na hi kulālādiḥ kriyamāṇavyatiriktaṃ kim api na jānāti / nāpi katipayaviṣayam; sarveṣu kartṛṣu tattadajñānāśaktyaniyamena sarveṣām ajñānādīnāṃ vyabhicārāt / ataḥ kāryatvasyāsādhakānām anīśvaratvādīnāṃ liṅginy apratītir iti na viparītasādhanatvam /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p15870">
<p>yat tv anaiśvarya-ādy-āpādanena dharma-viśeṣa-viparīta-sādhanatvam unnītam, tad-anumāna-vṛtta-anabhijñatva-nibandhanam; sapakṣe saha-dṛṣṭānāṃ sarveṣāṃ kāryasya ahetu-bhūtānāṃ ca dharmāṇāṃ liṅginy aprāpteḥ / etad uktaṃ bhavati / kenacit kiṃcit kriyamāṇaṃ sva-utpattaye kartus sva-nirmāṇa-sāmarthyaṃ sva-upādāna-upakaraṇa-jñānaṃ ca apekṣate; na tv anya-asāmarthyam anya-jñānaṃ ca, hetutva-abhāvāt / sva-nirmāṇa-sāmarthya-sva-upādāna-upakaraṇa-jñānābhyām eva sva-utpattāv upapannāyāṃ saṃbandhitayā darśana-mātreṇa akiṃcitkarasya artha-antara-ajñāna-ādeḥ hetutva-kalpanā-yogād iti / na tāvat sarva-viṣayam; na hi kulāla-ādiḥ kriyamāṇa-vyatiriktaṃ kim api na jānāti / na api katipaya-viṣayam; sarveṣu kartṛṣu tat-tad-ajñāna-aśakty-aniyamena sarveṣām ajñāna-ādīnāṃ vyabhicārāt / ataḥ kāryatvasya asādhakānām anīśvaratva-ādīnāṃ liṅginy apratītir iti na viparīta-sādhanatvam /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p16745">kulālādīnāṃ daṇḍacakrādyadhiṣṭhānaṃ śarīradvāreṇaiva dṛṣṭam iti jagadupādānopakaraṇādhiṣṭhānam īśvarasyā-śarīrasyānupapannam iti cen na; saṃkalpamātreṇaiva paraśarīragatabhūtavetālagaralādyapagamavināśadarśanāt / katham aśarīrasya parapravartanarūpas saṃkalpa iti cet; na śarīrāpekṣas saṃkalpaḥ, śarīrasya saṃkalpahetutvābhāvāt / mana eva hi saṃkalpahetuḥ / tadabhyupagatam īśvare 'pi; kāryatvenaiva jñānaśaktivan manaso 'pi prāptatvāt / mānasas saṃkalpas saśarīrasyaiva, saśarīrasyaiva samanaskatvād iti cen na; manaso nityatvena dehāpagame 'pi manasas sadbhāvenānaikāntyāt /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p16745">
<p>kulāla-ādīnāṃ daṇḍa-cakra-ādy-adhiṣṭhānaṃ śarīra-dvāreṇa eva dṛṣṭam iti jagad-upādāna-upakaraṇa-adhiṣṭhānam īśvarasya a-śarīrasya anupapannam iti cen na; saṃkalpa-mātreṇa eva para-śarīra-gata-bhūta-vetāla-garala-ādy-apagama-vināśa-darśanāt / katham a-śarīrasya para-pravartana-rūpas saṃkalpa iti cet; na śarīra-apekṣas saṃkalpaḥ, śarīrasya saṃkalpa-hetu-tva-abhāvāt / mana eva hi saṃkalpa-hetuḥ / tad-abhyupagatam īśvare 'pi; kāryatvena eva jñāna-śaktivan manaso 'pi prāptatvāt / mānasas saṃkalpas sa-śarīrasya eva, sa-śarīrasya eva sa-manaskatvād iti cen na; manaso nityatvena deha-apagame 'pi manasas sad-bhāvena anaikāntyāt /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p17392">ato vicitrāvayavasanniveśaviśeṣatanubhuvanādikāryanirmāṇe puṇyapāpaparavaśaḥ parimitaśaktijñānaḥ kṣetrajño na prabhavatīti nikhilabhuvananirmāṇacaturo 'cintyāparimitajñānaśaktyaiśvaryo 'śarīraḥ saṃkalpamātrasādhanapariniṣpannānantavistāravicitraracanaprapañcaḥ puruṣaviśeṣa īśvaro 'numānenaiva siddhyati / ataḥ pramāṇāntarāvaseyatvād brahmaṇo naitadvākyaṃ brahma pratipādayati /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p17392">
<p>ato vicitra-avayava-sanniveśa-viśeṣa-tanu-bhuvana-ādi-kārya-nirmāṇe puṇya-pāpa-para-vaśaḥ parimita-śakti-jñānaḥ kṣetra-jño na prabhavati iti nikhila-bhuvana-nirmāṇa-caturo 'cintya-aparimita-jñāna-śakty-aiśvaryo '-śarīraḥ saṃkalpa-mātra-sādhana-pariniṣpanna-ananta-vistāra-vicitra-racana-prapañcaḥ puruṣa-viśeṣa īśvaro 'numānena eva siddhyati / ataḥ pramāṇa-antara-avaseyatvād brahmaṇo na etad-vākyaṃ brahma pratipādayati /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p17837">kiṃ ca, atyantabhinnayor eva mṛddravyakulālayor nimittopādānatvadarśanena ākāśāder niravayavadravyasya kāryatvānupapattyā ca naikam eva brahma kṛtsnasya jagato nimittam upādānaṃ ca pratipādayituṃ śaknotīti //</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p17837">
<p>kiṃ ca, atyanta-bhinnayor eva mṛd-dravya-kulālayor nimitta-upādānatva-darśanena ākāśa-āder niravayava-dravyasya kāryatva-anupapattyā ca na ekam eva brahma kṛtsnasya jagato nimittam upādānaṃ ca pratipādayituṃ śaknoti iti //</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p18085">evaṃ prāpte brūmaḥ -- yathoktalakṣaṇaṃ brahma janmādivākyaṃ bodhayaty eva / kutaḥ? śāstraikapramāṇakatvād brahmaṇaḥ / yad uktaṃ sāvayavatvādinā kāryaṃ sarvaṃ jagat, kāryaṃ ca taducitakartṛviśeṣapūrvakaṃ dṛṣṭam iti nikhilajagannirmāṇatadupādānopakaraṇavedanacaturaḥ kaścid anumeya iti; tad ayuktam; mahīmahārṇavādīnāṃ kāryatve 'pi ekadaivaikenaiva nirmitā ity atra pramāṇābhāvāt / na caikasya ghaṭasyeva sarveṣām ekaṃ kāryatvam, yenaikadaikaḥ kartā syāt / pṛthagbhūteṣu kāryeṣu kālabhedakartṛbhedadarśanena kartṛkālāikyaniyamādarśanāt / na ca kṣetrajñānāṃ vicitrajagannirmāṇaśaktyā kāryatvabalena tadatiriktakalpanāyām anekakalpanānupapatteś ca ekaḥ kartā bhavitum arhatīti; kṣetrajñānām evopacitapuṇyaviśeṣāṇāṃ śaktivaicitryadarśanena teṣām evātiśayitādṛṣṭasaṃbhāvanayā ca tattadvilakṣaṇakāryahetutvasaṃbhavāt, tadatiriktātyantādṛṣṭapuruṣakalpanānupapatteḥ / na ca yugapat sarvotpattis sarvocchittiś ca pramāṇapadavīm adhirohataḥ; adarśanāt, krameṇaivotpattivināśadarśanāc ca / kāryatvena sarvotpattivināśayoḥ kalpyamānayoḥ darśanānuguṇyena kalpanāyāṃ virodhābhāvāc ca / ato buddhimadekakartṛkatve sādhye kāryatvasyānaikāntyam, pakṣasyāprasiddhaviśeṣaṇatvam, sādhyavikalatā ca dṛṣṭāntasya; sarvanirmāṇacaturasyaikasyāprasiddheḥ / buddhimatkartṛkatvamātre sādhye siddhasādhanatā / sārvajñyasarvaśaktiyuktasya kasyacid ekasya sādhakam idaṃ kāryatvaṃ kiṃ yugamadutpadyamānasarvavastugatam ? uta krameṇotpadyamānasarvavāstugatam ? yugapadutpadyamānasarvavastugatatve kāryatvasyāsiddhatā / krameṇotpadyamānasarvavastugatatve anekakarṭrkatvasādhanād viruddhatā / atrāpy ekakarṭrkatvasādhane pratyakṣānumānavirodhaś śāstravirodhaś ca; kumbhakāro
jāyate, rathakāro jāyata ityādiśravaṇāt / api ca sarveṣāṃ kāryāṇāṃ śarīrādīnāṃ ca sattvādiguṇakāryarūpasukhādyanvayadarśanena sattvādimūlatvam avaśyāśrayaṇīyam / kāryavaicitryahetubhūtāḥ kāraṇagatā viśeṣās sattvādayaḥ; teṣāṃ kāryāṇāṃ tanmūlatvāpādanaṃ tadyuktapuruṣāntaḥkaraṇavikāradvāreṇa, puruṣasya ca tadyogaḥ karmamūlaḥ -- iti kāryaviśeṣārambhāyaiva jñānaśaktivat kartuḥ karmasaṃbandhaḥ kāryahetutvenaivāvaśyāśrayanīyaḥ; jñānaśaktivaicitryasya ca karmamūlatvāt / icchāyāḥ kāryārambhahetutve 'pi viṣayaviśeṣaviśeṣitāyās tasyās sattvāimūlakatvena karmasaṃbandho 'varjanīyaḥ / ataḥ kṣetrajñā eva kartāraḥ, na tadvilakṣaṇaḥ kaścid anumānāt sidhyati / bhavanti ca prayogāḥ -- tanubhuvanādi kṣetrajñakartṛkam, kāryatvāt, ghaṭavat / īśvaraḥ kartā na bhavati, prayojanaśūnyatvāt, muktātmavat / īśvaraḥ kartā na bhavati, aśarīratvāt, tadvad eva / na ca kṣetrajñānāṃ svaśarīrādhiṣṭhāne vyabhicāraḥ, tatrāpy anādes sūkṣmaśarīrasta sadbhāvāt/ vimativiṣayaḥ kālo na lokaśūnyaḥ, kālatvāt, vartamānakālavad iti /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p18085">
<p>evaṃ prāpte brūmaḥ --- yatha ūkta-lakṣaṇaṃ brahma janma-ādi-vākyaṃ bodhayaty eva / kutaḥ? śāstra-eka-pramāṇakatvād brahmaṇaḥ / yad uktaṃ sa-avayavatva-ādinā kāryaṃ sarvaṃ jagat, kāryaṃ ca tad-ucita-kartṛ-viśeṣa-pūrvakaṃ dṛṣṭam iti nikhila-jagan-nirmāṇa-tad-upādāna-upakaraṇa-vedana-caturaḥ kaścid anumeya iti; tad ayuktam; mahī-mahārṇava-ādīnāṃ kāryatve 'pi ekada aiva ekena eva nirmitā ity atra pramāṇa-abhāvāt / na ca ekasya ghaṭasya iva sarveṣām ekaṃ kāryatvam, yena ekada aikaḥ kartā syāt / pṛthag-bhūteṣu kāryeṣu kāla-bheda-kartṛ-bheda-darśanena kartṛ-kāla-aikya-niyama-adarśanāt / na ca kṣetra-jñānāṃ vicitra-jagan-nirmāṇa-śaktyā kāryatva-balena tad-atirikta-kalpanāyām aneka-kalpanā-anupapatteś ca ekaḥ kartā bhavitum arhati iti; kṣetra-jñānām eva upacita-puṇya-viśeṣāṇāṃ śakti-vaicitrya-darśanena teṣām eva atiśayita-adṛṣṭa-saṃbhāvanayā ca tat-tad-vilakṣaṇa-kārya-hetutva-saṃbhavāt, tad-atirikta-atyanta-adṛṣṭa-puruṣa-kalpanā-anupapatteḥ / na ca yugapat sarva-utpattis sarva-ucchittiś ca pramāṇa-padavīm adhirohataḥ; adarśanāt, krameṇa eva utpatti-vināśa-darśanāc ca / kāryatvena sarva-utpatti-vināśayoḥ kalpyamānayoḥ darśana-ānuguṇyena kalpanāyāṃ virodha-abhāvāc ca / ato buddhimad-eka-kartṛkatve sādhye kāryatvasya anaikāntyam, pakṣasya aprasiddha-viśeṣaṇatvam, sādhya-vikalatā ca dṛṣṭāntasya; sarva-nirmāṇa-caturasya ekasya aprasiddheḥ / buddhimat-kartṛkatva-mātre sādhye siddha-sādhanatā / sārvajñya-sarva-śakti-yuktasya kasyacid ekasya sādhakam idaṃ kāryatvaṃ kiṃ yugamad-utpadyamāna-sarva-vastu-gatam ? uta krameṇa utpadyamāna-sarva-vāstu-gatam ? yugapad-utpadyamāna-sarva-vastu-gatatve kāryatvasya asiddhatā / krameṇa utpadyamāna-sarva-vastu-gatatve aneka-karṭrkatva-sādhanād viruddhatā / atra apy eka-karṭrkatva-sādhane pratyakṣa-anumāna-virodhaś śāstra-virodhaś ca; kumbha-kāro
jāyate, ratha-kāro jāyata ity-ādi-śravaṇāt / api ca sarveṣāṃ kāryāṇāṃ śarīra-ādīnāṃ ca sattva-ādi-guṇa-kārya-rūpa-sukha-ādy-anvaya-darśanena sattva-ādi-mūlatvam avaśya-āśrayaṇīyam / kārya-vaicitrya-hetu-bhūtāḥ kāraṇa-gatā viśeṣās sattva-ādayaḥ; teṣāṃ kāryāṇāṃ tan-mūlatva-āpādanaṃ tad-yukta-puruṣa-antaḥkaraṇa-vikāra-dvāreṇa, puruṣasya ca tad-yogaḥ karma-mūlaḥ --- iti kārya-viśeṣa-ārambhāya eva jñāna-śaktivat kartuḥ karma-saṃbandhaḥ kārya-hetutvena eva avaśya-āśrayanīyaḥ; jñāna-śakti-vaicitryasya ca karma-mūlatvāt / icchāyāḥ kārya-ārambha-hetutve 'pi viṣaya-viśeṣa-viśeṣitāyās tasyās sattva-āi-mūlakatvena karma-saṃbandho 'varjanīyaḥ / ataḥ kṣetra-jñā eva kartāraḥ, na tad-vilakṣaṇaḥ kaścid anumānāt sidhyati / bhavanti ca prayogāḥ --- tanu-bhuvana-ādi kṣetra-jña-kartṛkam, kāryatvāt, ghaṭavat / īśvaraḥ kartā na bhavati, prayojana-śūnyatvāt, mukta-ātmavat / īśvaraḥ kartā na bhavati, a-śarīratvāt, tadvad eva / na ca kṣetra-jñānāṃ sva-śarīra-adhiṣṭhāne vyabhicāraḥ, tatra apy anādes sūkṣma-śarīrasta sad-bhāvāt/ vimati-viṣayaḥ kālo na loka-śūnyaḥ, kālatvāt, vartamāna-kālavad iti /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p20945">api ca, kim īśvaras saśarīro 'śarīro vā kāryaṃ karoti ? na tāvad aśarīraḥ; aśarīrasya kartṛtvānupalabdheḥ / mānasāny api kāryāṇi saśarīrasyaiva bhavanti; manaso nityatve 'pi aśarīreṣu mukteṣu tatkāryādarśanāt / nāpi saśarīraḥ; vikalpāsahatvāt -- taccharīraṃ kiṃ nityam utānityam ? na tāvan nityam; sāvayavasya tasya nityatve jagato 'pi nityatvāvirodhād īśvarāsiddheḥ / nāpy anityam; tadvyatiriktasya taccharīrahetos tadānīm abhāvāt / svayam eva hetur iti cen na; aśarīrasya tadayogāt; anyena śarīreṇa saśarīra iti cen na; anavasthānāt /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p20945">
<p>api ca, kim īśvaras sa-śarīro 'śarīro vā kāryaṃ karoti ? na tāvad a-śarīraḥ; a-śarīrasya kartṛtva-anupalabdheḥ / mānasāny api kāryāṇi sa-śarīrasya eva bhavanti; manaso nityatve 'pi a-śarīreṣu mukteṣu tat-kārya-adarśanāt / na api sa-śarīraḥ; vikalpa-asahatvāt --- tac-charīraṃ kiṃ nityam uta anityam ? na tāvan nityam; sa-avayavasya tasya nityatve jagato 'pi nityatva-avirodhād īśvara-asiddheḥ / na apy anityam; tad-vyatiriktasya tac-charīra-hetos tadānīm abhāvāt / svayam eva hetur iti cen na; a-śarīrasya tad-ayogāt; anyena śarīreṇa sa-śarīra iti cen na; anavasthānāt /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p21536">sa kiṃ savyāpāro nirvyāpāro vā ? aśarīratvād eva na savyāpāraḥ / nāpi nirvyāpāraḥ kāryaṃ karoti muktātmavat / kāryaṃ jagad icchāmātravyāpārakartṛkam ity ucyamāne pakṣasyāprasiddhaviśeṣaṇatvam, dṛṣṭāntasya ca sādhyahīnatā /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p21536">
<p>sa kiṃ sa-vyāpāro nirvyāpāro vā ? a-śarīratvād eva na sa-vyāpāraḥ / na api nirvyāpāraḥ kāryaṃ karoti mukta-ātmavat / kāryaṃ jagad icchā-mātra-vyāpāra-kartṛkam ity ucyamāne pakṣasya aprasiddha-viśeṣaṇatvam, dṛṣṭāntasya ca sādhya-hīnatā /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p21799">ato darśanānuguṇyeneśvarānumānaṃ darśanānuguṇyaparāhatam iti śāstraikapramāṇakaḥ parabrahmabhūtas sarveśvaraḥ puruṣottamaḥ / śāstraṃ tu sakaletarapramāṇaparidṛṣṭasamastavastuvisajātīyaṃ sārvajñyasatyasaṃkalpatvādimiśrānavadhikātiśayāparimitodāraguṇasāgaraṃ nikhilaheyapratyanīkasvarūpaṃ pratipādayatīti na pramāṇāntarāvasitavastusādharmyaprayuktadoṣagandhaprasaṅgaḥ /</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p21799">
<p>ato darśana-ānuguṇyenā iśvara-anumānaṃ darśana-ānuguṇya-parāhatam iti śāstra eka-pramāṇakaḥ para-brahma-bhūtas sarva-īśvaraḥ puruṣa-uttamaḥ / śāstraṃ tu sakala-itara-pramāṇa-paridṛṣṭa-samasta-vastu-visajātīyaṃ sārvajñya-satya-saṃkalpatva-ādi-miśra-anavadhika-atiśaya-aparimita-udāra-guṇa-sāgaraṃ nikhila-heya-pratyanīka-sva-rūpaṃ pratipādayati iti na pramāṇa-antara-avasita-vastu-sādharmya-prayukta-doṣa-gandha-prasaṅgaḥ /</p>
</note>

<p xml:id="RSBh_p22236">yat tu nimittopādānayor aikyam ākāśāder niravayavadravyasya kāryatvaṃ cānupalabdham aśakyapratipādanam ity uktam, tad apy aviruddham iti prakṛtiś ca pratijñādṛṣṭāntānuparodhāt, na viyadaśruter ity atra pratipādayiṣyate / ataḥ pramāṇāntarāgocaratvena śāstraikaviṣayatvād yato vā imāni bhūtānīti vākyam uktalakṣaṇaṃ brahma pratipādayatīti siddham //1,1.3//</p>
<note type="analysis" corresp="#RSBh_p22236">
<p>yat tu nimitta-upādānayor aikyam ākāśa-āder niravayava-dravyasya kāryatvaṃ ca anupalabdham aśakya-pratipādanam ity uktam, tad apy aviruddham iti prakṛtiś ca pratijñā-dṛṣṭānta-anuparodhāt, na viyad-aśruter ity atra pratipādayiṣyate / ataḥ pramāṇa-antara-agocaratvena śāstra-eka-viṣayatvād yato vā imāni bhūtāni iti vākyam ukta-lakṣaṇaṃ brahma pratipādayati iti siddham //1,1.3//</p>
</note>

  </body>
</text>
</TEI>
